\documentclass{bucherons}

\title{Documentation de Conception}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Architecture}

\section{
    Diagramme de classe de la classe StackState
}
La classe StackState permet de gérer la génération des adresses
utilisées pour la pile. Son fonctionnement est décrit dans le
chapitre \ref{gestionpile}.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{included_sourcecode/conception/diagramme_classe_stackstate.png}
\end{center}

\section{
    Diagramme de classe de la classe LabelManager
}

Le diagramme ci-dessous décrit l'architecture de la classe LabelManager,
chargée de générer des étiquettes uniques. Son fonctionnement est décrit 
dans le chapitre \ref{gestionetiquettes}.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{included_sourcecode/conception/diagramme_classe_labelmanager.png}
\end{center}

\section{
    Diagramme de classe de la classe BoolUtils
}

Le diagramme ci-dessous décrit l'architecture de la classe BoolUtils dont le
fonctionnement est décrit en chapitre \ref{gestionbool}.

\begin{center}
    \includegraphics{included_sourcecode/conception/diagramme_classe_boolutils.png}
\end{center}

\chapter{Spécifications spéciales}

\section{
	GPRegister minimal de destination (génération de code)
}

Dans le projet duquel nous avons hérité, les résultats des instructions
impliquant une variables (\texttt{LOAD}, \texttt{STORE}) passaient par le
registre \texttt{R2} lors de l'étape de la génération de code
(\texttt{AbstractInst.codeGenInst()}).

Avec l'introduction des expressions plus complexes qu'une simple feuille de l'arbre,
notamment les opérations arithmétiques, la convention \texttt{R2} ne suffit
plus.

L'algorithme de génération du code pour les opérateurs binaires permet en
effet l'utilisation de plusieurs registres pour le stockage des résultats
intermédiaires.

La solution choisie est d'ajouter un registre \texttt{dest} aux paramètres de 
\texttt{AbstractInst.codeGenInst()}. Si l'instruction calcule un résultat, elle
doit placer le résultat final dans \texttt{dest}. De plus, l'instructions
pourra utiliser les registres supérieurs ou égaux à \texttt{dest} (mais sans
dépasser le registre maximal fixé lors du lancement de la compilation via la ligne
de commande) pour ses
valeurs intermédiaires. Par exemple, si \texttt{dest} est \texttt{R4}, aucun
des nœuds du sous-arbre de l'instruction ne pourra utiliser les GPRegisters R0 à
R3, mais ils utiliseront si possible R5, R6, etc.

Pour résumer, dans le cas de la génération de code pour les expressions arithmétiques, ce
système de registre minimal de destination permet d'appeler récursivement
\texttt{codeGenInst()} avec un GPRegister de plus en plus haut à chaque étape
(dans la limite de \texttt{RMAX}).

Le calcul des expressions arithmétiques est assuré par une version non-optimisée,
pour le moment, de l'algorithme distribué en cours.

\chapter{Algorithmes et structures de données supplémentaires}

\label{gestionpile}
\section{
	Affectation d'emplacements statiques dans la pile aux variables globales
}

Nous considérons que la place dans la pile d'une variable constitue un attribut
supplémentaire de la définition de la variable. La définition étant un attribut
synthétisé, nous avons choisi d'effectuer l'affectation d'un emplacement de la
pile à une variable globale dans la phase B.

L'état de la pile est lié à l'environnement~: chaque environnement possède et
gère un morceau de pile spécifique. La classe \texttt{StackState} a pour rôle
de gérer l'attribution de la pile dans un environnement donné. Pour l'instant,
nous n'avons qu'un environnement~: l'environnement global. \texttt{StackState}
n'est donc qu'un compteur de décalage par rapport au registre \texttt{GB}.

Toute nouvelle déclaration de variable globale, via
\texttt{EnvironmentExp.declare()}, induit désormais la réservation d'un
emplacement statique dans la pile. \texttt{EnvironmentExp} fait appel à
\texttt{StackState} pour gérer l'état actuel de son morceau de pile.

Le nouvel attribut \texttt{DAddr} (avec les accesseurs associés) de la classe
\texttt{Definition}, rempli lors de l'étape B, permet d'adresser directement
les variables globales avec un emplacement dans la pile au moment de la
génération de code.

% TODO: ce ne serait pas mieux de mettre ça dans VariableDefinition pour
% l'instant ?

Note~: dans l'état actuel du projet sans objet,
\texttt{EnvironmentExp.declare()} ne peut être utilisé que pour déclarer des
variables globales. Dans le projet avec objets, on l'utilisera pour d'autres
types de définitions (méthodes, classes, etc). Il faudra donc modifier notre
gestion de la pile pour prendre en compte ces nouvelles définitions.

\label{gestionetiquettes}
\section{
    Gestion des étiquettes
}

Les diverses étiquettes des programmes générés sont gérées via une instance
de l'objet LabelManager, unique à chaque instance de DecacCompiler.\\

Le LabelManager gère deux types d'étiquettes~: les étiquettes statiques et
les étiquettes dynamiques. Les étiquettes statiques sont celles qui
correspondent aux erreurs lancées lors de l'exécution du programme.
Les étiquettes dynamiques sont celles dont le nombre dépend du programme à
compiler (comme celles des instructions IF, ELSIF, WHILE...).

Les étiquettes statiques sont générées (une fois) à la demande via la méthode
\texttt{createGlobalLabels} et sont ensuite accessibles à tout le
programme via les méthodes \texttt{getLabelNullPointer}, \\
\texttt{getLabelArithError}, \texttt{getLabelTypeMismatch}, 
\texttt{getLabelReadErrorForInteger}, \\ 
\texttt{getLabelReadErrorForFloat} et
\texttt{getLabelStackOverflow}.

Pour ce qui est des étiquettes dynamiques, elles sont générées selon les
préconisations de la documentation "Projet GL" qui nous a été remise.

Pour cela, il existe plusieurs méthodes~: \texttt{getNewIfLabel}, \texttt{getNewElsifLabel},
\texttt{getNewElseLabel}, \texttt{getNewEndIfLabel}, \texttt{getNewReturnLabel},
\texttt{getNewErrorLabel}, \texttt{getLastIfLabel}, \texttt{getLastElsifLabel},
\texttt{getLastElseLabel}, \texttt{getLastEndIfLabel}, \texttt{getLastReturnLabel} et
 \texttt{getLastErrorLabel}.

Les méthodes dont le nom débute par "getNew" créent une nouvelle étiquette unique
au sein du programme alors que les méthodes commençant par "getLast" recrée
les dernières étiquettes que les "getNew" ont créées.
L'unicité du nom de chaque étiquette est assurée via l'emploi d'un compteur auto-incrémenté.

Beaucoup de ces méthodes ont été pensées en vue de simplifier la
relecture du code assembleur généré et non pour la praticité de
leur utilisation ou leur nécessité.

Dans cette optique, la méthode \texttt{getNewElsifLabel} diffère des
autres méthodes en \texttt{getNew}. En effet, elle prend comme second
paramètre l'étiquette du "if" auquel elle est "rattachée" afin de
faire figurer un identifiant y faisant référence dans l'étiquette
générée.

\label{gestionbool}
\section{
    Affectation du résultat d'une expression booléenne dans un booléen
}

Lors de l'implantation des expressions booléennes, nous avons isolé la
génération du code relatif à l'affectation de la valeur d'une expression
booléenne à une variable dans la classe \texttt{BoolUtils}. Ce code est donc
appelé lors d'une affectation ou d'une initialisation de variable. Il 
était intéressant de l'écrire dans cette classe annexe étant donné
qu'il est plusieurs fois appelé à des niveaux de hiérarchie de classe 
assez différents et que l'inclure dans ces classes aurait nécessité 
d'intégrer le code directement dans \texttt{AbstractExpr}. Les classes en 
ayant besoin y font appel de manière statique.

\section{
    Gestion du parallélisme
}

Afin de pouvoir lancer plusieurs instances de compilation de manière simultanée, une classe \texttt{DecacCompilerCallable} a été créée. Celle-ci implémente l'interface \texttt{Runnable} et surcharge la méthode \texttt{run()}. On limite le nombre de Threads lancés simultanément au nombre de coeurs présents au sein du processeur. Ceci permettra donc d'accélérer la compilation de fichiers indépendants en les traitant en parallèle.

\section{
    Gestion de l'émission d'avertissements
}
L'émission d'avertissements est gérée par chaque instance du compilateur via une
instance de \texttt{linkedList<String>}. Si une compilation s'est bien passée,
alors une méthode, inclue dans le compilateur, \texttt{displayWarnings} réalise
l'afichage des avertissements. Si la compilation ne s'est pas bien passée, seule
l'ereur est affichée.\\
Pour ajouter un message d'avertissement en cous de compilation, il faut utiliser
la méthode \texttt{emitWarning}.

\end{document}

